---
title: Debian Package Manager
slug: package-managers/dpkg 
author: Nikolay Kostov
---


## DPKG (Debian Package Utility):

- Това което ни позволява DPKG:
    - Това са приложенията или удобства които имат екстеншън `.deb`.
    - Могат да са приложения или някакви удобства.
    - Конфигурационни файлове по-подразбиране които идват с приложението.
    - Инструкции за как и къде да инсталираме даден пакет.
    - Показ на всички зависимости които един пакет има нужда за да работи.

- Зависимостите трябва да бъдат инсталирани или инсталирани със пакета.
    - `apt` се справя и със зависимостите, но `dpkg` не прави това.


## Команди към `dpkg`:

- За целта ще ползвам `htop`:

```bash
apt download htop
ls -lah
```

### Командата `dpkg --info`:

- Показва информация за пакета.

```bash
dpkg --info <package-name>
```
Пример:

```bash
dpkg --info htop_2.2.0-2build1_amd64.deb
```

### Командата `dpkg --status`:

- Показва информация за пакета, но не в големи детайли.
```bash
dpkg --status <package-name>
```
- Пример:
```bash
dpkg --status htop_2.2.0-2build1_amd64.deb
```
### Командата `dpkg --l`:

- Посочва пакети които съвпадът с низа който е подаден (string).

### Командата `dpkg --i`:

- Инсталира подадният пакет.

```bash
dpkg --i <package-name>
```
- Пример:
```
dpkg --i htop_2.2.0-2build1_amd64.deb
```

### Командата `dpkg -L`:

- Посочва лист със файловете които са били инсталирани със пакета.

```bash
dpkg -L <package-name>
```

- Пример:

```bash
dpkg -L htop
```

### Командата `dpkg -r`:

- Премахва пакета, но оставя след себе си конфигурационните файлове.

```bash
sudo dpkg -r <package-name>
```

- Пример:

```bash
sudo dpkg -r htop
```

### Командата `dpkg -P`:

- Премахва пакета и конфигурационните файлове.

```bash
sudo dpkg -P <package-name>
```

- Пример:

```bash
sudo dpkg -P htop
```

### Командата `dpkg -S`:

- Търси през пакентната база данни на DPKG за спецефичен файл или лист със споменати файлове за даден низ.

```bash
sudo dpkg -S <package-name>
```

- Пример:
```bash
sudo dpkg -S nano
```

### Командата `dpkg-reconfigure`:

- Позволява промени по пакета/и като пуска отново конфигуриращият уред за апликацията.

```bash
dpkg-reconfigure <package-name>
```

- Пример:

```bash
dpkg-reconfigure console-setup
```

1. Избираме UTF-8
2. Избираме, някаквъв друг стил. 
3. Оставяме системата да избере стил на фонта.
4. Избираме 8x16. 
5. Следващият път в който се логнем системата ще имаме различен стил на знаците.





